#### 4.

雅典圣公会以拉丁语建立，但其东正教大主教却流亡在外。由于旧的拜占庭帝国已支离破碎，而尼凯亚的新拉斯卡里德帝国尚未筑起防御工事，迈克尔-阿科米纳托斯不得不四处遭遇法兰克征服者。他仍然不知道该去哪里，似乎是先去了底比斯，然后又去了奥利斯。他自己告诉我们，他去帖撒罗尼迦找 "红衣主教"，这表明他正在与教皇使节索弗雷德谈判。εκαναπλεύσαντες εις Θεσσαλονίκην παρὰ τὸν καρδινάριν: II，第 312 页。 如果这些涉及雅典的教会情况，或许还涉及他作为大主教和庄园主的地位，他们都失败了。但使节和博尼法斯王在帖撒罗尼迦的代理婚姻允许这位可敬的逃亡者在雅典以外的地方居住，不受任何限制。

他去了欧波亚，在查尔基斯和卡里斯托斯住了一段时间。那里的主教是他的合法继承人，也是他的朋友，他显然在那里拥有庄园。卡里斯托斯的德梅特里奥斯》，第 II 卷，第 210 页，但欧博亚国也被入侵那里的卡塞里-维罗纳家族的伦巴第人猛烈颠覆。因此，这位不幸的老人决定选择基奥斯岛作为他的避难所，基奥斯岛的主教区也臣服于他。这个小岛今天被称为齐亚（Tzia），面向阿提卡的南端；从岛上的高处可以看到阿提卡的海伦娜岛以及苏尼翁和托里科斯的沿海地区，最远可以看到海米托斯，而周围的海面上则耸立着欧波亚和基克拉迪群岛。在古代，基奥斯是雅典的属地，拥有四座城市，其中的尤利斯（现在的港口城市齐亚）是诗人西蒙尼德斯和巴基利德斯、流浪诗人阿里斯顿以及诡辩家普罗迪科斯的故乡。亚里士多德曾写过一篇关于这个小岛国宪法的论文，可惜已经遗失。关于古代的基奥斯：Bröndsted, De l'île de Céos, in: Voyages et recherch. dans la Grèce, Paris 1826。Meliarakis，'γπονήματα περιγραφικὰ τω̃ν Κυκλάδων νήσων - - 雅典，1880 年。 Akominatos 在他的诗作《Theano》，作品 II，第 387 页中提到了朱利斯的四座城市和名人，其中包括医生 Erasistratos。

迈克尔-阿科米纳托斯于 1206 年抵达那里，在从那里写来的信（作品 II，第 312 页）中，他提到了离开雅典后一年的流浪经历。他发现该岛仍然是自由的，因为雅典的梅加斯基尔无法对其提出权利要求，而威尼斯共和国（该岛已被划归威尼斯共和国）尚未试图夺取该岛。逃亡者在那里一住就是两年多，可恨的 "意大利人 "并没有闯入这个庇护所，他在这里躲过了生命的劫难。 但即使是在这片宁静的海滩上，拉丁冒险家也很快出现了。那是一个童话和传说成真的年代，不羁的骑士们在群岛上打捞王冠，在希腊海美丽而神秘的岛屿上建造哥特式城堡。古老血统的大胆威尼斯人安德烈亚-吉希（Andrea and Geremia Ghisi）、多梅尼科-米歇尔（Domenico Michiel）和皮特罗-朱斯蒂尼安（Pietro Giustinian）登陆基奥斯岛，并从 1207 年起在那里和其他基克拉泽斯群岛定居，他们随后承认了纳克索斯岛萨努多的封建主权。米歇尔立即开始在基奥斯建造一座巨大的城堡。

这位雅典流亡者在普罗德罗摩斯修道院居住下来，在这里弗兰肯人没有迫害他；但他们监视着他，怀疑他与埃皮罗斯的暴君有秘密联系。在哈默斯河畔采尔听到了拉丁人逐渐征服希腊的消息，但也听到了许多希腊人自愿归顺的消息。甚至连斯古罗斯统治的阿尔戈斯、赫米奥尼、埃伊吉纳、科林斯的公民也因为害怕这个暴君而逃到弗兰肯人那里，而后者占领的城市雅典、底比斯和查尔西斯的人民则仍然安静地留在他的手中。 埃伊吉纳岛似乎就这样落入了斯古罗斯的手中。他诅咒了 "地狱卫城 "阿克罗科林斯，因为那里坐着一个令人憎恨的暴君，他绑架了自己的侄子，然后在醉酒后杀死了这个年轻人。然后，他得知了斯古罗斯的死讯。1208 年，在被弗兰肯人围攻的情况下，大主教在他的科林斯城堡中死去。至少，他拒绝了外国征服者的所有诱惑，在最有利的条件下投降，以一个自由人和希腊人的身份死去。由于他没有留下子嗣，希腊民族党推举建立了埃皮罗斯王国并希望从那里从弗兰肯人手中夺回希腊的迈克尔-安杰洛斯-杜卡斯王朝为领袖。斯古罗斯（Sguros）、科林斯（Corinth）、阿尔戈斯（Argos）和纳夫普里奥（Nafplio）等城市宣布他为他们的领主，他派他的弟弟西奥多-杜卡斯（Theodore Dukas）去那里夺取伯罗奔尼撒半岛的钥匙。

迈克尔-阿科米纳托斯能够满意地观察到伊庇鲁特统治者的崛起。他从基奥斯给他远方的朋友和同伴以及被摧毁的拜占庭国家的重要人物写了很多信，而这个国家现在正在尼卡亚慢慢重建。其中有写给皇帝拉斯卡利斯的，有写给西奥多-杜卡斯的，有写给底比斯、新帕特拉、欧里波斯、卡里斯托斯、瑙帕克托斯的大主教和主教的，有写给宗主教奥托雷亚诺斯和欧提米奥斯-托尼基斯的，还有写给神职人员、政治家、医生等的。拉斯卡里斯皇帝是罗马帝国新未来的缔造者，他将亚洲作为大洪水中的救世方舟，他向拉斯卡里斯皇帝表示希望他能成为拜占庭的解放者，但他拒绝了前往他宫廷的邀请，就像他拒绝西奥多-杜卡斯前往阿尔塔的邀请一样。他还拒绝了纳克索斯大主教的选举。他在给尼卡亚的宗主教的信中写道，我就像一只拴在绳子上的衰鸟，徒劳地努力飞起来，回到自己的家。他无法前往比塞尼亚，甚至无法前往欧博亚、纳克索斯或帕罗斯。

在朋友的帮助下，他设法弄到了几本书，包括他散落在图书馆里的一些书。他请求欧里波斯的西奥多主教将一份手稿归还给他，据他所知，这份手稿是他的得意之作，因为是他亲手抄写的，所以对他来说更加珍贵。"他在给主教的信中写道："您知道，我从君士坦丁堡带了许多书到雅典，并在那里获得了新的书籍。我不知道我是在为谁收集这些宝藏。因为我这个不幸的人怎么会想到，我这样做不是为了我的语言同胞，而是为了意大利的野蛮人。这些人既不能阅读原文，也不能借助译文来理解它们；驴子会更快地理解琴声的和谐，蜣螂会更快地理解桃金娘药膏的香味，而不是那些语言的魔力。 "An Theodor von Euripos，II，p.295。 正如兰布洛斯所证明的，这份手稿是保林的注释。11 世纪保加利亚主教 Theophylactos 的书信。 他的兄弟尼凯塔斯（Nicetas）也对野蛮人的无知不屑一顾，然而，法国古老的骑士浪漫主义征服希腊人想象力的时代已经来临。

在《基奥斯》中，年迈的米迦勒似乎是天堂的弃儿。早先他曾渴望远离 "雅典的塔尔塔罗斯"，而现在他又从小岛的海岸回望阿提卡神圣的田野，仿佛回到了失落的伊甸园。他在高高的悬崖顶上深情地凝视着 "帕纳提克的陨落"，但他仍尽可能地继续担任他的孤儿社区的牧师和助手。

有一次，他甚至敢于返回雅典。这也许是在 1217 年秘密进行的，但不久后他又离开了雅典。"他在给狄奥多-杜卡斯的信中写道："如果我没有迅速离开，我就会成为意大利人的盘中餐。"II，第 327 页：τοι̃ς ιταλικοι̃ς οδου̃σιν ὲν εγεγόνειν κάταβρομα。他总是称雅典的外国统治者为意大利人，因为他不知道勃艮第，他知道奥托-德拉罗什的宗主是伦巴第人博尼法斯。在这封信中，他说自己已经在基奥斯度过了第 12 个年头，并在前一年冒险去了雅典。顺便提一下，这位自愿流亡者获准访问雅典，至少证明了他受到了法兰克统治者的保护。当然，他们和雅典卫城的拉丁大主教对雅典老大主教的出现不会感到高兴，因为他仍然拒绝承认那里的动乱。但也许是迈克尔转瞬即逝的访问让他亲眼看到，雅典城在这些拉丁蛮族的统治下确实正走向更好的命运。雅典人之前一直受到拜占庭管理者的虐待，现在他们毫无抵触情绪地接受了外国统治。就连希腊司铎也屈从于此。阿科米纳托斯本人曾写信给海米托斯山凯撒里亚尼修道院的院长，他与弗兰肯人达成协议，"必须服从现在的主人"。 在这封信中，他为自己辩解，称自己在离开雅典时带走了财宝。他只带了逃亡所需的钱财，并在一年内花光了。

在雅典，外国的统治可能比在尤博亚更温和，在那里，最富有的大主教查尔库茨斯（Chalkutzis）离开了他的财产和亲戚，逃到了尼凯亚。阿克米纳托斯将他推荐给宗主教奥托雷亚诺斯。然而，雅典几乎没有这样的大地主。米迦勒的一位朋友德梅特里奥斯-马克伦博利蒂斯（Demetrios Makrembolitis）回到了雅典，尽管受到了弗兰肯人的侵扰，但他在雅典仍然身体健康。他和其他雅典人给这位老人送去了各种礼物、酒、蔬菜、鱼干和蜡。 他最初在基奥斯聚集的命运之友逐渐稀少，因为有些人回到雅典与法兰克人和解了。就连米迦勒的前僚属，内格罗蓬特的主教西奥多也认为这样做是明智的，因为他在1208年就已经同意服从雅典的拉丁大主教，这就是为什么教皇英诺森命令内奥帕特拉的都主教、达瓦拉的主教和内格罗蓬特的卢卡修道院院长返回雅典。一些希腊主教迫不得已向教皇屈服；尼奥帕特拉大主教也曾这样做。1211 年 8 月 21 日，教皇命令扎拉托拉（Zaratora）主教、底比斯（Tebes）院长和达瓦拉（Davala）主教对这个叛徒采取法律行动。

卡里斯托斯主教的儿子乔治-巴尔达内斯（George Bardanes）和米迦勒的亲侄子尼凯塔斯（Nicetas）（米迦勒曾向年轻人传授科学知识）以照顾生病的身体为借口来到雅典。因此，老司铎严厉斥责他的侄子去雅典，因为这座城市丝毫没有保留旧时的恩惠，而只是一座苦难的地狱；在那里，他将忘记自己的爱国自由，成为征服者的奴隶，无法像奥德修斯的同伴一样，用莲花的甜美为自己开脱，因为海米托斯的蜂蜜已经被意大利的暴政变成了苦艾。然而，他自己却在惆怅中得到了几个朋友和圣贤著作的安慰。

当他的兄弟因死亡而与他分离时，米迦勒承受了最大的痛苦。尼凯塔斯是一个虔诚的信徒，但也不乏宗教狂热分子，他曾在最后一任康奈尼统治时期担任国家要职，后来又在安杰洛伊统治时期担任要职，他经历了君士坦丁堡的沦陷，最后带着家人逃到了尼凯亚，但却没有恢复以前在拉斯卡里斯宫廷的地位。在闲暇时间，他写下了他那华而不实但却重要的历史著作，这些著作往往带有党派仇恨的色彩。他在书中描述了祖国沦陷于弗兰肯人之手的情景，并用多页篇幅纪念了他的兄弟。后者为逝者献上了一首哀歌或独唱曲，这首曲子被保留了下来。尽管修辞悲怆，但这是一位孤独老人渴望死亡的深情流露。I, p. 345ff. Akominatos》，第 145 页，给出了莫雷勒斯对这首挽歌的评论。这位高尚的人大约在 1220 年从苦难中解脱出来；他死在 Prodromos 修道院，可能被埋葬在那里，而不是雅典。这座修道院与雅典都会相连，现已消亡；Meliaraki 在现在的小学发现了它的遗迹，小学建在修道院之上，同前，第 225 页。
